 \documentclass[a4paper,12pt]{report}
\usepackage[a4paper,top=3cm,bottom=2cm,left=3cm,right=3cm,marginparwidth=1.75cm]{geometry}
\usepackage[brazil]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{MnSymbol}
\usepackage{wasysym}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{color}
\definecolor{Blue}{rgb}{0,0,0.9}
\definecolor{Red}{rgb}{0.9,0,0}
\usepackage{esvect}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{float}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage{caption}
\usepackage{blkarray}
\newcommand\Mark[1]{\textsuperscript#1}
\usepackage{pgfplots}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage[english, ruled, linesnumbered]{algorithm2e}
\usepackage{algorithmic}

\newcommand{\nucleoe}{\emph{\text{nu }}}
\newcommand{\nucleo}{\text{nu }}
\newcommand{\imageme}{\emph{\text{nu }}}
\newcommand{\imagem}{\text{nu }}

\theoremstyle{plain}
\newtheorem{teorema}{Teorema}[section]
\newtheorem{lema}{Lema}[section]
\newtheorem{proposicao}{Proposição}[section]
\newtheorem{corolario}{Corolário}[section]

\theoremstyle{definition}
\newtheorem{definicao}{Definição}[section]
\newtheorem{observacao}{Observação}[section]
\newtheorem{exemplo}{Exemplo}[section]

\title{Teoria de Grupos: notas de estudo}
\author{Guilherme Philippi}
\begin{document}
\maketitle
\tableofcontents

\chapter{Grupos}
% Enunciar as principais referências desse capítulo

\section{Lei de composição}

\begin{definicao}[Lei de composição]
	Uma \emph{lei de composição} sobre um conjunto \(S\) é uma função (ou, uma operação binária) \(*: S\times S \longrightarrow S\).
\end{definicao}

\begin{observacao}[Notação de operação]
	Usaremos a notação \(*(a,b) = a*b\), para simplificar a escrita de
	propriedades. Também, quando não houver ambiguidade, suprimiremos o simbolo da lei, fazendo $a*b = ab$.
\end{observacao}


\begin{definicao}
	Para $a,b,c \; \in S$, uma lei de composição $*$ é dita
	
	\begin{itemize}
		\item \emph{Associativa}, se $(a*b)*c = a*(b*c)$;
		\item \emph{Comutativa}, se \(a*b = b*a\).
	\end{itemize}
\end{definicao}

\begin{proposicao}
	Seja uma lei associativa dada sobre o conjunto
	\(S\). Há uma única forma de definir, para todo inteiro \(n\), um
	produto de \(n\) elementos \(a_1,\dots,a_n \in S\) (diremos
	\([a_1\dotsb a_n]\)) com as seguintes propriedades:
	
	\begin{enumerate}
		\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
		\item
		o produto \([a_1]\) de um elemento é o próprio elemento;
		\item
		o produto \([a_1a_2]\) de dois elementos é dado pela lei de
		composição;
		\item
		para todo inteiro \(1\leq i\leq n\),
		\([a_1\dotsb a_n] = [a_1\dotsb a_i][a_{i+1}\dotsb a_n]\).
	\end{enumerate}
\end{proposicao}

\begin{proof}
	A demonstração dessa proposição é feita por indução em \(n\).
\end{proof}

\begin{definicao}
	Dizemos que \(e\in S\) é \emph{identidade} para uma lei de composição se \(ea = ae = a\) para todo \(a\in S\).
\end{definicao}

\begin{proposicao}
	O elemento identidade é único.
\end{proposicao}
\begin{proof}
	Se \(e,e'\) são identidades, já que \(e\) é identidade, então \(ee' = e'\) e, como $e'$ é uma identidade, \(ee' = e\). Logo \(e = e'\), isto é, a identidade é única.
\end{proof}

\begin{observacao}
	Usaremos $\vec{1}$ para representar a identidade multiplicativa e $\vec{0}$ para denotar a aditiva.
\end{observacao}

\begin{definicao}[Elemento inverso]
	Seja uma lei de composição que possua uma identidade. Um elemento \(a\in S\) é chamado \emph{invertível} se há um outro elemento \(b\in S\) tal que \(ab = ba = 1\). Desde que \(b\) exista, ela é única e a denotaremos por \(a^{-1}\) e a chamaremos
	\emph{inversa de $a$}.
\end{definicao}


\begin{proposicao}
	Se \(a,b\in S\) possuem inversa, então a composição \((ab)^{-1} = b^{-1}a^{-1}\).
\end{proposicao}

\begin{observacao}[Potências]
	Usaremos as seguintes notações:
	\begin{itemize}
		\item \(a^n = a^{n-1}a\) é a composição de \(a\dotsb a\) \(n\) vezes;
		\item \(a^{-n}\) é a inversa de \(a^n\);
		\item \(a^0 = \vec{1}\).
	\end{itemize}

	Com isso, tem-se que \(a^{r+s} = a^ra^s\) e \((a^r)^s = a^{rs}\). (Isso
	não induz uma notação de fração \(\frac{b}{a}\) a menos que seja uma lei
	comutativa, visto que \(ba^{-1}\) pode ser diferente de \(a^{-1}b\)).
	Para falar de uma lei de composição aditiva, usaremos \(-a\) no lugar de
	\(a^{-1}\) e \(na\) no lugar de \(a^n\).
\end{observacao}

\section{Grupos}

\begin{definicao}[Grupo]
	
	Um \emph{grupo} $(G,*)$ é um conjunto \(G\) onde uma lei de
	composição $*$ é dada sobre \(G\) tal que as seguintes propriedades são satisfeitas:
	
	\begin{enumerate}
		\item \emph{(Associatividade).} Para todo $a,b,c \in G$, tem-se $$(a*b)*c = a*(b*c);$$
		\item \emph{(Existência da identidade).} Existe um elemento $\vec{1}\in G$ tal que, para todo $a\in G$, $$\vec{1}*a = a*\vec{1} = a;$$
		\item \emph{(Existência do inverso).} Para todo $a\in G$ existe um elemento $a'\in G$ tal que $$a*a' = a'*a = \vec{1}.$$
	\end{enumerate}
\end{definicao}

\begin{observacao}
	É comum abusar da notação e chamar um grupo $(G,*)$ e o conjunto de	seus elementos $G$ pelo mesmo simbolo, omitindo a lei de composição quando não houver necessidade.	
\end{observacao}

\begin{definicao}[Grupo abeliano]
	Um \emph{grupo abeliano} é um grupo com uma lei de
	composição comutativa. Costuma-se usar a notação aditiva para grupos
	abelianos.
\end{definicao}

\begin{proposicao}[Lei do cancelamento]
	Seja \(a,b,c\) elementos de um grupo \(G\). Se \(ab = ac\), então \(b = c\).
\end{proposicao} 

\section{Subgrupos}

\begin{definicao}[Subgrupo]
	Um subconjunto \(H\) de um grupo \(G\) é chamado de \emph{subgrupo} de \(G\) (e escreve-se $H \leq G$) se possuir as seguintes propriedades:
	
	\begin{enumerate}
		\item \emph{(Fechado).} Se \(a,b\in H\), então \(ab\in H\);
		\item \emph{(Identidade).} \(1\in H\);
		\item \emph{(Inversível).} Se \(a\in H\), então \(a^{-1}\in H\).
	\end{enumerate}
	
\end{definicao}

\begin{observacao}[Lei de composição induzida]
	Veja que a propriedade 1 necessita de uma lei de composição. Usamos a
	lei de composição de \(G\) para definir uma lei de composição de \(H\),
	chamada \emph{lei de composição induzida}. Essas propriedades garantem
	que \(H\) é um grupo com respeito a sua lei induzida.
\end{observacao}

\begin{definicao}[Subgrupo apropriado]
	Todo grupo \(G\) possui dois subgrupos triviais: O subgrupo formado por
	todos os elementos de \(G\) e o subgrupo \(\{\vec{1}\}\), formado pela
	identidade de \(G\). Diz-se que um subgrupo é um \emph{subgrupo apropriado} se for diferente desses dois.
\end{definicao}

\begin{exemplo}
	Utilizando da notação multiplicativa, define-se o
	\emph{subgrupo cíclico \(H\)} gerados por um elemento arbitrário \(x\)
	de um grupo \(G\) como o conjunto de todas as potências de \(x\):
	\(H = \{\dots , x^{-2}, x^{-1},\vec{1},x,x^2,\dots\}\).
\end{exemplo}

\begin{definicao}
	Chama-se \emph{ordem} de um grupo \(G\) o número \(|G|\) de elementos de \(G\).
\end{definicao}

Também pode-se definir um subgrupo de um grupo \emph{\(G\) gerado por um
subconjunto \(U \subset G\)}. Esse é o menor subgrupo de \(G\) que
contém \(U\) e consiste de todos os elementos de \(G\) que podem ser
espressos como um produto de uma cadeia de elementos de \(U\) e seus
inversos.

\begin{exemplo}
	O \emph{grupo de quaternions \(H\)} é o menor subgrupo
	do conjunto de matrizes \(2\times 2\) complexas invertíveis que não é
	cíclico. Isso consiste nas oito matrizes
	\[H = \{\pm 1, \pm \mathbf{i}, \pm \mathbf{j}, \pm \mathbf{k}\},\] onde
	
	\[
	1=
	\begin{bmatrix}
		1 & 0 \\
		0 & 1 \\
	\end{bmatrix},
	\ \mathbf{i}=
	\begin{bmatrix}
		i & 0 \\
		0 & -i \\
	\end{bmatrix},
	\ \mathbf{j}=
	\begin{bmatrix}
		0 & 1 \\
		-1 & 0 \\
	\end{bmatrix},
	\ \mathbf{k}=
	\begin{bmatrix}
		0 & i \\
		i & 0 \\
	\end{bmatrix}.
	\]
	
	Os dois elementos \(\mathbf{i}, \mathbf{j}\) geram \(H\), e o calculo
	leva as formulas
	
	\[\mathbf{i}^4 = 1, \quad \mathbf{i}^2 = \mathbf{j}^2, \quad \mathbf{j}\mathbf{i} = \mathbf{i}^3\mathbf{j}.\]
\end{exemplo}

\section{Homomorfismos}

\begin{definicao}[Homomorfismo de grupo]
	Sejam \((G,*)\) e \((G',\cdot)\) dois grupos. Um \emph{homomorfismo} \(\varphi: G\longrightarrow G'\) é um mapeamento tal que
	\begin{equation}\tag{propriedade de homomorfismo}
		\varphi(a*b) = \varphi(a)\cdot\varphi(b), \; \forall \; a,b\; \in G.
	\end{equation}
	Quando isso acontece, dizemos que o mapeamento $\varphi$ \emph{preserva a estrutura algébrica de grupo}.

\end{definicao}

\begin{exemplo}[Inclusão]
	Seja \(H\) o subgrupo de um grupo \(G\). O homomorfismo \(i: H \longrightarrow G\) é dito \emph{inclusão} de \(H\) em \(G\), definido por \(i(x) = x\).
\end{exemplo}

\begin{proposicao}
	 Um homomorfismo \(\varphi: G\longrightarrow G'\) mapeia a identidade de $G$ à identidade de $G'$ e transforma as inversas de $G$ nas respectivas inversas em $G'$. Isto é, \(\varphi(\vec{1}) = \vec{1}\) e \(\varphi(a^{-1}) = \varphi(a)^{-1}\).
\end{proposicao}

\begin{definicao}[Imagem]
	A \emph{imagem} de um homomorfismo
	\(\varphi: G\longrightarrow G'\) é o subconjunto de \(G'\)	\[\text{im}\ \varphi = \{x\in G' \ |\ x = \varphi(a), \text{ para algum } a\in G\} = \varphi(G).\]
\end{definicao}

\begin{proposicao}
	A imagem de um homomorfismo $\varphi: G \longrightarrow G'$ é um subgrupo de $G'$.
\end{proposicao}

\begin{definicao}[Núcleo]
	O \emph{núcleo} do homomorfismo $\varphi: G \longrightarrow G'$ é o subconjunto de
	\(G\) formado pelos elementos que são mapeados pela identidade em
	\(G'\):	\[\text{nu} \ \varphi = \{a \in G \ | \ \varphi(a) = 1\} = \varphi^{-1}(1).\]
\end{definicao}

\begin{proposicao}
	O núcleo de um homomorfismo $\varphi: G \longrightarrow G'$ é um subgrupo de $G$.
\end{proposicao}

\section{Isomorfismos}

\begin{definicao}[Isomorfismo de grupos]
	Dois grupos \((G,*)\) e \((G',\cdot)\) são ditos \emph{isomórficos} se possuírem um homomorfismo bijetivo entre si, isto é, há um mapeamento \emph{bijetivo} $\varphi: G \longrightarrow G'$ (chamado \emph{relação de isomorfismo}) que respeita a propriedade de homomorfismo:
	\[\varphi(a*b) = \varphi(a)\cdot\varphi(b) \text{, para todo } a,b \in G.\] 
\end{definicao}

\begin{observacao}
	Usa-se a notação $G \approx G'$ para dizer que $G$ é isomorfo a $G'$.  
\end{observacao}

\begin{definicao}[Classe de isomorfismo]
	Diz-se que o conjunto de grupos isomórfos a um dado grupo \(G\) é a \emph{classe de isomorfismo de \(G\)}.	
\end{definicao}

\begin{proposicao}
	Qualquer dois grupos em uma mesma classe de isomorfismo também são isomorfos entre si.
\end{proposicao}

\begin{definicao}[Automorfismo]
	Quando uma relação de isomorfismo \(\varphi: G\longrightarrow G\) é definida de um grupo \(G\) para ele mesmo,	chamamos esse tipo de isomorfismo de \emph{automorfismo} de \(G\).
\end{definicao}

\begin{exemplo}[Conjugação]
	 Seja \(b\in G\) um elemento fixo. Então, a
	\emph{conjugação de \(G\) por \(b\)} é o mapeamento \(\varphi\) de \(G\)
	para ele mesmo definido por
	\[\varphi_b(x) = bxb^{-1}.\]
	Esse é um automorfismo porque:
	\begin{itemize}
		\item é compatível com a propriedade de homomorfismo: \[\varphi_b(xy) = bxyb^{-1} = bx\vec{1}yb^{-1} = bxb^{-1}byb^{-1} = \varphi_b(x)\varphi_b(y);\]
		\item é um mapa bijetivo visto que existe a função inversa $\varphi_b^{-1}(x) = b^{-1}xb = \varphi_{b^{-1}}(x)$ (isto é, a conjugação por \(b^{-1}\)) que, de forma análoga, também é compatível com a propriedade de homomorfismo.
	\end{itemize}
\end{exemplo}

\begin{observacao}[Abelianos]\label{ob:conjugadosDeAbelianos}
	Se o grupo é abeliano possui a conjugação trivial:
	\(bab^{ -1} = abb^{-1} = a\) (mapa identidade). Porém, qualquer grupo não comutativo tem alguma conjugação não trivial, isto é, existe ao menos um $b$ no grupo tal que $ba \neq ab$ para algum $a$, portanto, possui pelo menos um automorfismo não trivial: a conjugação do grupo por $b$. 
\end{observacao}

\begin{definicao}[Conjugado]
	O elemento \(bab^{-1}\) é chamado \emph{conjugado de \(a\) por \(b\)}. Dois elementos \(a, a'\in G\) são ditos \emph{conjugados} se existe \(b\in G\) tal que \(a' = bab^{-1}\).	
\end{definicao}

\begin{observacao}
	O conjugado tem uma interpretação muito útil: Se escrevermos
	\(bab^{-1}\) como \(a'\), então \[ba = a'b.\] Ou seja, pode-se pensar na
	conjugação como a mudança em \(a\) que resulta de mover \(b\) de um lado
	para o outro na equação.
\end{observacao}		


\begin{proposicao}
	Seja $\varphi: G \longrightarrow G'$ um homomorfismo. Se \(a\in \nucleoe\varphi\) e \(b\) é qualquer elemento do grupo \(G\), então o conjugado \(bab^{-1} \in \nucleoe\varphi\).
\end{proposicao}

\begin{definicao}[Subgrupo normal]
	Um subgrupo \(N\) de um grupo \(G\) é chamado \emph{subgrupo normal} (escreve-se $N\trianglelefteq G$) se para cada \(a\in N\) e \(b\in G\), o conjugado
	\(bab^{-1} \in N\).
\end{definicao}

\begin{observacao}
	Fica claro que o núcleo de um homomorfismo é um subgrupo normal. Além disso, todo subgrupo de um grupo abeliano também é um subgrupo normal, porém, isso não é
	necessariamente verdade em subgrupos de grupos não abelianos (veja Observação~\ref{ob:conjugadosDeAbelianos}). 
\end{observacao}

\begin{definicao}[Centro de um grupo]
	O \emph{centro} \(Z(G)\) de um grupo \(G\) é o
	conjunto de elementos que comutam com todo elemento de \(G\):
	\[Z(G) = \{z \in G \ | \ zx = xz \text{ para todo } x \in G\}.\]
\end{definicao}

\begin{proposicao}
	O centro de todo grupo é um subgrupo normal do grupo.
\end{proposicao}

\section{Grupos de Permutação}

\begin{definicao}[Permutação de um conjunto]
		Uma permutação de um conjunto $A$ é uma função bijetiva $\varphi: A \longrightarrow A$ do conjunto para ele mesmo.
\end{definicao}

\begin{proposicao}[Multiplicação de permutações]\label{def:multpermut}
	Seja $A$ um conjunto onde duas permutações $\tau,\sigma$ são dadas. A composição de funções $\tau\circ\sigma$ (chamada \emph{multiplicação de permutações}) é uma lei de composição sobre A.
\end{proposicao}

\begin{proposicao}
	Sejam $A$ um conjunto não vazio, $S_A$ o conjunto de todas as permutações de $A$ e $\circ$ uma multiplicação de permutações sobre $A$. Então, $(S_A, \circ)$ é um grupo.
\end{proposicao}

\begin{definicao}[Grupo simétrico sobre $n$ símbolos]
	Seja $A$ o conjunto finito $\{1,2,\dots, n\}$. O grupo de todas as permutações de $A$ é um \emph{grupo simétrico sobre os $n$ símbolos $1,2,\dots,n$} e é representado por $S_n$.	
\end{definicao}

\begin{observacao}
	É importante perceber que $S_n$ possui $n!$ elementos, isso é, a quantidade de toda combinação de $n$ elementos.
\end{observacao}

\begin{exemplo}[Grupos diedrais]
	O grupo $S_3$ de $3! = 6$ elementos forma um grupo de simetrias de um triangulo equilátero com vértices 1, 2 e 3. As 6 permutações que formam esse grupo são as 3 rotações e os 3 espelhamentos possíveis sobre os vértices do triangulo. Também chamamos $S_3$ de $D_3$, pois $D_3$ forma o terceiro \emph{grupo diedral}. 
	O $n$-ésimo grupo diedral $D_n$ é o grupo de simetrias de um polígono regular de $n$ vértices.
\end{exemplo}

\begin{definicao}[Restrição da imagem de uma função]
	Sejam $f: A\longrightarrow B$ uma função e $H$ um subconjunto de $A$. A \emph{imagem de $H$ sob $f$} é $\{f(h)\ |\ h \in H\}$ e é representada por $f|_H$.
\end{definicao}

\begin{lema}
	Sejam $G$ e $G'$ grupos e $\varphi:G\longrightarrow G'$ um homomorfismo injetivo. Então, $\varphi|_G$ é um subgrupo de $G'$ e $\varphi$ provê um isomorfismo de $G$ com $\varphi|_G$.
\end{lema}

\begin{teorema}[Teorema de Cayley]
	Todo grupo é isomorfo a um grupo de permutações.
\end{teorema}

\section{Relações de Equivalência e Partições}

\begin{definicao}[Partições]
	Seja \(S\) um conjunto. Uma \emph{particão} \(P\) de
	\(S\) é uma subdivisão de \(S\) em subconjuntos não vazios e não
	sobrepostos, isto é, uma união de conjuntos disjuntos.	
\end{definicao}

\begin{exemplo}
	Pode-se particionar o conjunto dos números inteiros
	\(\mathbb{Z}\) na união de disjuntos \(P\cup I\), onde
	\(P = \{z \in \mathbb{Z} \ |\ z \text{ é par}\}\) e
	\(I = \{z \in \mathbb{Z} \ |\ z \text{ é impar}\}\).
\end{exemplo}

\begin{definicao}[Relações de equivalência]
	Uma \emph{relação de equivalência} sobre um conjunto
	\(S\) é uma relação que se mantém sobre um subconjunto de elementos de
	\(S\). Escreve-se \(a\sim b\) para representar a equivalência de
	\(a, b \in S\), que precisa respeitar as seguintes propriedades:
	\begin{enumerate}
		\item \emph{(Transitiva).} Se \(a\sim b\) e \(b\sim c\), então \(a\sim c\);
		\item \emph{(Simétrica).} Se \(a\sim b\), então \(b\sim a\);
		\item \emph{(Reflexiva).} \(a\sim a\).
	\end{enumerate}
\end{definicao}

\begin{observacao}
	A noção de partição em \(S\) e a relação de equivalência em \(S\) são
	lógicamente equivalentes: Dada uma partição \(P\) sobre \(S\), pode-se
	definir uma relação de equivalência \(R\) tal que, se \(a\) e \(b\)
	estão no mesmo subconjunto partição, então \(a\sim b\) e, dada uma
	relação de equivalência \(R\), podemos definir uma partição \(P\) tal
	que o subconjunto que contêm \(a\) é o conjunto de todos os elementos
	\(b\) onde \(a\sim b\). Esse subconjunto é chamado de \emph{classe de
		equivalência de \(a\)}
	\[C_a = \{b\in S \ | \ a\sim b\}\]
	e \(S\) é particionado em classes de equivalência.
\end{observacao}

\begin{proposicao}
	Sejam \(C_a\) e \(C_b\) duas classes de equivalência do conjunto \(S\). Se existe \(d\) tal que \(d\in C_a\) e \(d\in C_b\), então \(C_a = C_b\).
\end{proposicao}

\begin{observacao}
	Seja um conjunto \(S\). Suponha que exista uma relação de equivalência
	ou uma partição sobre \(S\). Então, pode-se construir um novo conjunto
	\(\bar{S}\) formado pelas classes de equivalência ou os subconjuntos
	partições de \(S\). Essa construção induz uma notação muito útil: para
	\(a\in S\), a classe de equivalência de \(a\) ou o subconjunto partição
	que contém \(a\) serão denotados como o elemento
	\(\bar{a} \in \bar{S}\). Desta forma, a notação \(\bar{a} = \bar{b}\)
	significa que \(a \sim b\) e chamamos \(a,b \in S\) de
	\emph{representantes} das respectivas classes de equivalência
	\(\bar{a}, \bar{b} \in \bar{S}\).
\end{observacao}

\begin{definicao}
	Seja um mapeamento \(\varphi: S \longrightarrow T\).
	Chama-se de \emph{relação de equivalência determinada por \(\varphi\)} a
	relação dada por \(\varphi(a) = \varphi(b) \Rightarrow a \sim b\). Além
	disso, para um elemento \(t\in T\), o subconjunto de
	\(\varphi^{-1}(t) = \{s \in S\ | \ \varphi(s) = t\}\) é dito
	\emph{imagem inversa de \(t\) por \(\varphi\)}.
\end{definicao}

\begin{proposicao}
	Seja um mapeamento \(\varphi: S \longrightarrow T\)
	e \(t \in T\) um elemento qualquer de \(T\). Se a imagem inversa
	\(\varphi^{-1}(t)\) é não vazia, então \(t \in \text{im}\ \varphi\) e
	\(\varphi^{-1}(t)\) forma uma classe de equivalência
	\(\bar{\varphi}\in \bar{S}\) através da relação determinada por
	\(\varphi\).	
\end{proposicao}

\begin{definicao}[Congruência]
	Seja \(\varphi: G\longrightarrow G'\) um
	homomorfismo. A relação de equivalência definida por \(\varphi\) é
	usualmente denotada por \(\equiv\) ao invés de \(\sim\) e a chamamos de
	\emph{congruência}:
	\[\varphi(a) = \varphi(b) \ \Rightarrow \ a \equiv b, \ \text{para }a,b \in G.\]	
\end{definicao}

\begin{proposicao}
	Seja \(\varphi: G\longrightarrow G'\) um
	homomorfismo e \(a,b \in G\). Então as seguintes afirmações são
	equivalentes:
	\begin{itemize}
		\item
		\(\varphi(a) = \varphi(b)\)
		\item
		\(b = an\), para algum \(n\in \text{nu} \ \varphi\)
		\item
		\(a^{-1}b \in \text{nu} \ \varphi\).
	\end{itemize}	
\end{proposicao}

\begin{definicao}[Coclasse em relação ao núcleo]
	Seja \(\varphi: G\longrightarrow G'\) um
	homomorfismo, \(a \in G\) e \(n\in\text{nu}\ \varphi\). O conjunto
	\[a\text{ nu }\varphi = \{g\in G \ | \ g = an \text{, para algum } n\in\text{nu }\varphi\}\] é dito \emph{coclasse de \(\text{nu }\varphi\) em \(G\)}.	
\end{definicao}

\begin{observacao}
	Pode-se particionar o grupo \(G\) em \emph{classes de congruência},
	formadas pelas coclasses \(a\text{ nu }\varphi\). Estas são imagens
	inversas do mapeamento \(\varphi\).
\end{observacao}

\begin{proposicao}
	O homomorfismo de grupo
	\(\varphi: G\longrightarrow G'\) é injetivo se, e somente se, seu núcleo
	é o subgrupo trivial \(\{1\}\).	
\end{proposicao}

\begin{observacao}
	Esse resultado da uma forma de verificar se um homomorfismo \(\varphi\)
	é também um isomorfismo: Se \(\text{nu }\varphi = \{1\}\) e
	\(\text{im } \varphi = G'\), então \(\varphi\) é, pelos respectivos
	motivos, injetiva e sobrejetiva. Então é um isomorfismo.
\end{observacao}

\section{Orbitas, ciclos e grupos alternados}

\begin{definicao}[Órbita]\label{def:orbit}
	Seja $\sigma$ uma permutação de um conjunto $A$. Chamamos de \emph{órbitas de $\sigma$} a classe de equivalência em $A$ determinada pela relação de equivalência $\sim$:
	$$\text{para }a,b \in A,\ a\sim b \iff b=\sigma^n(a), \text{ para algum }n\in\mathbb{Z}.$$
\end{definicao}

\begin{observacao}
	A relação apresentada na Definição~\ref{def:orbit} é, de fato, uma relação de equivalência. Como segue:
	\begin{itemize}
		\item é reflexiva, já que $a = \sigma^0(a) \implies a\sim a$;
		\item é simétrica pois, se $a\sim b \implies \exists\  n\in \mathbb{Z}$ tal que $b = \sigma^n(a)$, então $a = \sigma^{-n}(b)$. Como $-n\in\mathbb{Z}$, então $b\sim a$;
		\item é transitiva, visto que $a\sim b \implies b=\sigma^n(a)$ e $b \sim c \implies c = \sigma^m(b)$, para algum $n,m\in\mathbb{Z}$, então $c=\sigma^m(\sigma^n(a)) = \sigma^{m+n}(a) \implies a\sim c$.
	\end{itemize}
\end{observacao}

\begin{exemplo}[Órbita trivial]
	Já que a permutação identidade $i$ de $A$ leva cada elemento de $A$ para a mesma posição, as órbitas de $i$ são os subconjuntos de apenas um elemento de $A$.
\end{exemplo}

\begin{definicao}[Ciclo]
	Uma permutação $\sigma\in S_n$ é um \emph{ciclo} se possuir no máximo uma órbita contendo mais que um elemento. O \emph{comprimento} de um ciclo é o número de elementos de sua maior órbita.
\end{definicao}

\begin{exemplo}
	Seja a permutação 
	$$
	\begin{pmatrix}
		1 & 2 & 3 & 4 & 5 & 6 & 7 & 8\\
		\downarrow & \downarrow & \downarrow & \downarrow & \downarrow & \downarrow & \downarrow & \downarrow\\
		3 & 2 & 6 & 4 & 5 & 1 & 7 & 8
	\end{pmatrix}
	$$
	Como a órbita $(1,3,6)$ é a única que contém mais de um elemento, essa permutação sobre o conjunto $\{1,2,3,4,5,6,7,8\}$ é um ciclo de comprimento 3.
\end{exemplo}

\begin{observacao}[Notação de ciclos]
	Podemos representar um ciclo com a notação de uma única linha, da forma $$\mu = (1,3,6),$$ indicando apenas os elementos da maior órbita do ciclo. Perceba que as demais órbitas não precisam ser representadas pois serão os índices fixos da permutação.
\end{observacao}

\begin{exemplo}[Produto de ciclos]
	Pode-se construir uma permutação como um multiplicação de ciclos (veja a definição~\ref{def:multpermut}). Por exemplo,
	
	$$
	\sigma = 
	\begin{pmatrix}
		1 & 2 & 3 & 4 & 5 & 6 & 7 & 8\\
		\downarrow & \downarrow & \downarrow & \downarrow & \downarrow & \downarrow & \downarrow & \downarrow\\
		3 & 8 & 6 & 7 & 4 & 1 & 5 & 2
	\end{pmatrix}
	= (1,3,6)(2,8)(4,7,5).
	$$
\end{exemplo}

\begin{proposicao}
	Toda permutação $\sigma$ de um conjunto finito é um produto de ciclos disjuntos.
\end{proposicao}

\begin{definicao}[Transposição]
	Um ciclo de comprimento 2 é uma transposição.
\end{definicao}

\begin{corolario}
	Qualquer permutação de um conjunto finito de pelo menos dois elementos é um produto de transposições.	
\end{corolario}

\begin{definicao}[Permutações pares e impares]
	Uma permutação de um conjunto finito é \emph{par} ou \emph{impar} se pode ser expressa, respectivamente, por um número par ou impar de produtos de permutações.
\end{definicao}

\begin{proposicao}
	Uma permutação em $S_n$ pode ser expressa como um produto de um número impar de transposições se e somente se não puder ser expressa como um número par de transposições e vice-versa.
\end{proposicao}

\begin{proposicao}
	Seja o grupo simétrico $S_n$ com $n\geq 2$. Então, a coleção de todas as permutações impares de $\{1,2,\dots,n\}$ forma um subgrupo de $S_n$ de ordem $\frac{n!}{2}$.	
\end{proposicao}

\begin{definicao}[Grupo alternado]
	O subgrupo de $S_n$ formado pelas permutações impares de $n$ símbolos é chamado \emph{grupo alternado $A_n$}.
\end{definicao}

\begin{observacao}
	Os grupos $S_n$ e $A_n$ são muito importantes. O teorema de Cayley mostra que todo grupo finito $G$ é estruturalmente idêntico a algum subgrupo de $S_n$, para $n = |G|$. Pode-se mostrar que não há formulas envolvendo apenas radicais para solucionar uma equação polinomial de grau $n\geq 5$. Por mais que isso não seja óbvio, esse fato se deve, na verdade, a estrutura de $A_n$.
\end{observacao}


\section{Coclasses}

Definimos coclasse somente em relação ao núcleo de um homomorfismo mas,
na verdade, pode-se definir uma coclasse para qualquer subgrupo \(H\) de
um grupo \(G\).

\begin{definicao}[Coclasse a esquerda]
	Seja um subgrupo \(H\) de um grupo \(G\). O
	subconjunto da forma \[aH = \{ah \ | \ h\in H\}\] é dito \emph{coclasse a esquerda de \(H\) em \(G\)}.
\end{definicao}

\begin{proposicao}
	A coclasse é uma classe de equivalência para a
	relação de congruência
	\[b = ah \Rightarrow a \equiv b, \text{ para algum } h\in H.\]	
\end{proposicao}

\begin{observacao}
	Daí segue que, como classes de equivalência particionam um grupo,
	coclasses a esquerda de um subgrupo particionam o grupo.
\end{observacao}

\begin{definicao}[Índice de um subgrupo]
	O número de coclasses a esquerda de um subgrupo
	\(H\) em um grupo \(G\) chama-se \emph{índice de \(H\) em \(G\)} e é
	denotado como \([G:H]\).	
\end{definicao}

\begin{observacao}
	Como há uma bijeção do subgrupo \(H\) para a coclasse \(aH\), a
	cardinalidade de \(aH\) tem de ser a mesma de \(H\). Isto é, as
	coclasses de \(H\) particionam \(G\) em partes de mesma ordem.
\end{observacao}

\begin{proposicao}
	Seja \(aH\) a coclasse do subgrupo \(H\) no grupo
	\(G\). Então, a ordem \(|G|\) do grupo \(G\) é dada por
	\[|G| = |H|[G:H].\]	
\end{proposicao}

\begin{proposicao}[Teorema de Lagrange]
	Seja \(G\) um grupo finito e
	\(H\) um subgrupo de \(G\). A ordem de \(H\) divide a ordem de \(G\).
\end{proposicao}

\begin{definicao}[Ordem de um elemento]
	Seja \(G\) um grupo. A \emph{ordem de um elemento \(a\in G\)} é a ordem do grupo cíclico gerado por \(a\).	
\end{definicao}

\begin{proposicao}
	Seja um grupo \(G\) com \(p\) elementos tal que
	\(p\) é primo e \(a\in G\) diferente da identidade. Então \(G\) é o
	grupo cíclico \(\{1,a,\dots,a^{p-1}\}\) gerado por \(a\).
\end{proposicao}

\begin{observacao}
	Também podemos obter uma expressão para calcular a ordem de um grupo de
	homomorfismo. Seja \(\varphi: G\longrightarrow G'\) um homomorfismo.
	Como as coclasses a esquerda do núcleo de \(\varphi\) são as imagens
	inversas \(\varphi^{-1}\), elas estão em uma correspondência biunívoca
	com a imagem. Daí segue que
	\[[G:\text{ nu }\varphi\ ] = |\text{ im }\varphi\ |.\]
\end{observacao}

\begin{proposicao}
	Seja \(\varphi: G\longrightarrow G'\) um
	homomorfismo onde \(G\) e \(G'\) são finitos. Então
	\[|G| = |\text{ nu }\varphi\ |\cdot|\text{ im }\varphi\ |.\]	
\end{proposicao}

\begin{definicao}[Coclasses a direita]
	Os conjuntos da forma
	\[Ha = \{ha \ | \ h \in H\}\] chamam-se \emph{coclasses a direita de um
		subgrupo \(H\)}. Esses são classes de equivalência para a relação de
	congruência a direita
	\[b = ha \Rightarrow a \equiv b, \text{ para algum }h \in H.\]	
\end{definicao}

\begin{proposicao}
	Seja um subgrupo \(H\) de um grupo \(G\). As
	seguintes afirmações são equivalentes:
	
	\begin{itemize}
		\item
		\(H\) é subgrupo normal,
		\item
		\(aH = Ha\) para todo \(a\in G\).
	\end{itemize}	
\end{proposicao}

\section{Restrição de um homomorfismo para um subgrupo}

\begin{observacao}
	O objetivo dessa seção é apresentar ferramentas para analisar um subgrupo \(H\)
	do grupo \(G\) a fim de garantir propriedades do grupo \(G\). No geral,
	os subgrupos são mais específicos e menos complexos de se trabalhar.
\end{observacao}

\begin{proposicao}
	Sejam \(K\) e \(H\) dois subgrupos do grupo \(G\)
	tal que a interseção \(K\cap H\) é um subgrupo de \(H\). Se \(K\) é um
	subgrupo normal de \(G\), então \(K\cap H\) é um subgrupo normal de
	\(H\).	
\end{proposicao}

\begin{exemplo}
	Com esse resultado, se \(G\) é finito pode-se utilizar o
	Teorema de Lagrange para obter informações sobre a interseção dos dois
	subgrupos: a interseção divide \(|H|\) e \(|K|\). Se \(|H|\) e \(|K|\)
	não tem o mesmo fator de divisão, então \(K\cap H = \{1\}\).	
\end{exemplo}

\begin{definicao}[Restrição de um homomorfismo para um subgrupo]
	Sejam o homomorfismo \(\varphi:G\longrightarrow G'\)
	e \(H\) um subgrupo de \(G\). Uma \emph{restrição de \(\varphi\) para o subgrupo \(H\)} é o homomorfismo \(\varphi|_H:H\longrightarrow G'\)
	definido como
	\[\varphi|_H(h) = \varphi(h), \text{ para todo }h\in H.\]	
\end{definicao}

\begin{proposicao}
	Sejam o homomorfismo
	\(\varphi:G\longrightarrow G'\) e \(H\) um subgrupo de \(G\). O núcleo
	de uma restrição \(\varphi|_H\) é a interseção do núcleo de \(\varphi\)
	e \(H\).	
\end{proposicao}

\begin{proposicao}
	 Sejam \(\varphi:G\longrightarrow G'\) um
	homomorfismo, \(H'\) um subgrupo de \(G'\) e
	\(\varphi^{-1}(H') = \{x \in G \ | \ \varphi(x) \in H'\}\) a imagem
	inversa de \(H'\). Então
	\begin{itemize}
		\item \(\varphi^{-1}(H')\) é um subgrupo de \(G\).
		\item Se \(H'\) é um subgrupo normal de \(G'\), então \(\varphi^{-1}(H')\) é
		um subgrupo normal de \(G\).
		\item \(\varphi^{-1}(H')\) contém o núcleo de \(\varphi\)
		\item A restrição de \(\varphi\) para \(\varphi^{-1}(H')\) define um
		homomorfismo \(\varphi^{-1}(H')\longrightarrow H'\), de forma que o
		núcleo desse homomorfismo é o núcleo de \(\varphi\).
	\end{itemize}
\end{proposicao}

\section{Produto de Grupos}

\begin{definicao}[Produto de grupos]
	Seja \(G,G'\) dois grupos. O \emph{produto}
	\(G\times G'\) é um grupo formado pelo produto das componentes dos
	grupos \(G\) e \(G'\), isso é, pela regra
	
	\[ (a,a'), (b,b') \rightsquigarrow (ab,a'b'), \] onde \(a,b \in G\) e
	\(a',b'\in G'\). O par \((1,1)\) é uma identidade e
	\((a,a')^{-1} = (a^{-1},a'^{-1})\). A propriedade associativa é
	preservada em \(G\times G'\) pois também é em \(G\) e \(G'\).
\end{definicao}

\begin{proposicao}
	A ordem de \(G\times G'\) é o produto das ordens de
	\(G\) e \(G'\).	
\end{proposicao}

\begin{observacao}[Projeções]
	O produto de grupos é composto pelos homomorfismos:
	\[i: G\longrightarrow G\times G', \quad i': G'\longrightarrow G\times G', \newline \quad p: G\times G'\longrightarrow G, \quad p': G\times G'\longrightarrow G',\]
	definidos como
	\[i(x) = (x,1), \quad i'(x') = (1,x'), \quad p(x,x') = x, \quad, p'(x,x') = x'.\]
	Os mapeamentos \(i,i'\) são injetivos, já os mapeamentos \(p,p'\) são
	sobrejetivos, onde \(\text{nu }p = 1\times G'\) e
	\(\text{nu }p' = G\times 1\). Esses mapeamentos são chamados de
	\emph{projeções}. Desde que são núcleos, \(G\times 1\) e \(1\times G'\)
	são subgrupos normais de \(G\times G'\).
\end{observacao}

\begin{proposicao}[Propriedades de Mapeamento dos Produtos]
	Seja
	\(H\) um grupo qualquer. O homomorfismo
	\(\Phi: H\longrightarrow G\times G'\) tem correspondência biunívoca com
	o par \((\varphi, \varphi')\) de homomorfismos
	\[\varphi:H\longrightarrow G, \quad \varphi': H\longrightarrow G'.\]
	O núcleo de \(\Phi\) é a interseção
	\((\text{nu }\phi)\cap(\text{ nu }\phi').\)	
\end{proposicao}

\begin{observacao}
	É extremamente desejável encontrar uma relação isomorfa entre um grupo
	\(G\) e um produto de outros dois grupos \(H\times H'\). Quando isso
	acontece, e infelizmente não são muitas as vezes, trabalhar com os
	grupos \(H\) e \(H'\) costumam ser mais simples que \(G\).
\end{observacao}

\begin{proposicao}
	Sejam \(r,s\in\mathbb{Z}\) não divisíveis entre si.
	Um grupo cíclico de ordem \(rs\) é isomorfo ao produto dos grupos
	cíclicos de ordem \(r\) e \(s\).	
\end{proposicao}

\begin{observacao}
	Em contrapartida, um grupo cíclico de ordem par \(4\), por exemplo, não
	é isomorfo ao produto de dois grupos cíclicos de ordem \(2\). Também não
	podemos afirmar nada com base no resultado anterior sobre grupos não
	cíclicos.
\end{observacao}

\begin{definicao}[Conjunto de produtos]
	Sejam dois subgrupos \(A,B\) de um grupo \(G\).
	Chamamos o \emph{conjunto de produtos de de elementos de \(A\) e \(B\)} por
	\[AB = \{x\in G \ | \ x = ab \text{ para algum }a\in A\text{ e }b\in B\}.\]
\end{definicao}

\begin{proposicao}
	Sejam \(H\) e \(K\) os subgrupos de um grupo \(G\).
	\begin{itemize}
		\item Se \(H\cap K = \{1\}\), o mapeamento de produto
		\(p: H\times K\longrightarrow G\) definido por \(p(h,k) = hk\) é
		injetivo e sua imagem é o subconjunto \(HK\);
		\item Se um dos subgrupos
		\(H\) ou \(K\) é um subgrupo normal de \(G\), então os conjuntos de
		produtos \(HK\) e \(KH\) são iguais e \(HK\) é subgrupo de \(G\);
		\item Se ambos \(H\) e \(K\) são subgrupos normais, \(H\cap K = \{1\}\) e
		\(HK = G\), então \(G\) é isomorfo ao grupo de produto \(H\times K\).
	\end{itemize}
\end{proposicao}

\section{Aritmética Modular}

\begin{definicao}[Congruente modulo $n$]
	Seja \(n\in\mathbb{N}\). Dizemos que dois inteiros
	\(a,b\) são \emph{congruentes modulo n}, e escrevemos
	\[ a \equiv b \ (\text{mod }n),\]
	se \(n\) divide \(b-a\), ou se \(b = a + nk\) para algum inteiro \(k\).
	Chamamos as classes de equivalência definidas por essa relação de
	\emph{classes de equivalência módulo \(n\)}, ou \emph{classes de resíduo módulo \(n\)}.	
\end{definicao}

\begin{exemplo}
	A classe de congruência de 0 é o subgrupo \(\bar{0}\)
	de todos os múltiplos de \(n\) \[\bar{0} = n\mathbb{Z} = \{\dots,-n,0,n,2n, \dots\}.\]
\end{exemplo}

\begin{proposicao}
	Há \(n\) classes de congruência módulo \(n\) (denotamos esse conjunto por \(\mathbb{Z}/n\mathbb{Z}\)), isto é, o índice \([\mathbb{Z}:n\mathbb{Z}]\) é \(n\). São elas \[\mathbb{Z}/n\mathbb{Z} =  \{\bar{0}, \bar{1},\dots,\overline{n - 1}\}.\]		
\end{proposicao}

\begin{definicao}[Soma e produto]
	Seja \(\bar a\) e \(\bar b\) as classes de congruência representadas pelos inteiros \(a\) e \(b\). Define-se a \emph{soma} como a classe de congruência de \(a+b\) e o \emph{produto} pela classe de congruência \(ab\), isto é, \[\bar a + \bar b = \overline{a+b} \quad \text{e}\quad \bar a\bar b = \overline{ab}.\]	
\end{definicao}

\begin{proposicao}
	Se \(a' \equiv b'\ (\text{mod }n)\) e \(b'\equiv b\ (\text{mod }n)\), então
	\(a' + b' \equiv a+b\ (\text{mod }n)\) e
	\(a'b' \equiv ab \ (\text{mod }n)\).
\end{proposicao}

\begin{observacao}
	Além disso, a soma e produto também continuam respeitando as
	propriedades associativas, comutativas e distributivas, desde que o
	mesmo se mantém para soma e multiplicação de inteiros.
\end{observacao}

\begin{exemplo}
	Seja \(n = 13\), então
	\[\mathbb{Z}/n\mathbb{Z} =  \{\bar{0}, \bar{1},\dots,\overline{12}\}.\]
	Com isso,
	\[(\bar 7 + \bar 9)(\bar{11} + \bar 6) \ = \ \bar 3 \cdot \bar 4 \ = \ \bar{12}.\]
\end{exemplo}

\section{Grupos de Quociente}

\begin{proposicao}
	Seja \(N\) um subgrupo normal de um grupo \(G\).
	Então, o produto de duas coclasses \(aN\), \(bN\) também é uma coclasse
	\[(aN) (bN) = abN.\]
\end{proposicao}

\begin{definicao}[Produto de coclases]
	Sejam as coclasses \(C_1, C_2\) e os elementos
	\(a\in C_1\) e \(b\in C_2\), então \(C_1 = aN\) e \(C_2 = bN\). Chamamos
	de \emph{produto das coclasses \(C_1\) e \(C_2\)} a coclasse
	\(C_1C_2 = abN\), isto é, a coclasse que contém \(ab\).	
\end{definicao}

\begin{observacao}[Notação para conjunto de coclasses]
	É conveniente denotar o \emph{conjunto de coclasses de um subconjunto normal \(N\) de um grupo \(G\)} pela simbologia \[G/N = \text{conjunto de coclasses de }N\text{ em }G.\] Também pode-se	usar a notação em barra \(G/N = \bar G\) e \(aN = \bar a\), tomando o
	cuidado para diferenciar que \(\bar a\) denota a coclasse que contém
	\(a\).	
\end{observacao}

\begin{proposicao}
	Seja o mapeamento \(\pi: G \longrightarrow \bar G = G/N\), da forma
	\(a \rightsquigarrow \bar a = aN\), isto é, \(\bar G\) é um grupo e o
	mapeamento \(\pi\) é um homomorfismo com núcleo \(N\). Então a ordem de
	\(G/N\) é o índice \([G:N]\).	
\end{proposicao}

\begin{proposicao}
	Todo subgrupo normal de um grupo \(G\) é o núcleo
	de um homomorfismo.	
\end{proposicao}

\begin{proposicao}
	Sejam \(G\) um grupo e \(S\) um conjunto qualquer
	com uma lei de composição. Seja também \(\varphi:G\longrightarrow S\) um
	mapeamento sobrejetivo tal que \(\varphi(a)\varphi(b) = \varphi(ab)\)
	para todo \(a\), \(b\in G\). Então \(S\) é um grupo.	
\end{proposicao}

\textbf{Proposição (Primeiro teorema do isomorfismo):} Sejam
\(\varphi:G \longrightarrow G'\) um homomorfismo de grupo sobrejetivo e
\(N\) o núcleo de \(\varphi\). Então \(G/N\) é isomórfico a \(G'\) pelo
mapeamento \(\bar\varphi\) que transporta a coclasse \(\bar a = aN\)
para \(\varphi(a)\):

\[\bar\varphi(\bar a) = \varphi(a).\]

Esse é o método fundamental para identificar grupos de quocientes.


\phantomsection
\addcontentsline{toc}{chapter}{Referências Bibliográficas}

\bibliographystyle{unsrt}
\bibliography{references}

\end{document}
